\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{listings}

\input{settings.tex}

\begin{document}

%
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{А.}
\VSTUInitializeTZ
%

\abstract{Аннотация}

Документ представляет собой техническое задание к \VSTUDocumentTypeDative{} на тему ``\VSTUTitle''. В документе изложены функциональные и нефункциональные требования к модулю поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений.

Документ включает в себя страниц~---~\totalpages, приложений~---~\totalappendices.

\CommonKeywords

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\starchapter{ВВЕДЕНИЕ}

Разработке подлежит модуль поиска совпадений строк с регулярными выражениями и генерации продолжения частичных совпадений (далее --- модуль).

Данное техническое задание описывает требования, предъявляемые к модулю. Он будет интегрирован в открытый вопрос preg системы дистанционного образования Moodle, использующийся на кафедре ``Программное обеспечение автоматизированных систем'' Волгоградского государственного технического университета.

\chapter{ОСНОВАНИЯ ДЛЯ РАЗРАБОТКИ}

Основанием для разработки является задание на \VSTUDocumentTypeAccusative, утвержденное приказом ректора Волгоградского государственного технического университета \VSTUOrder.

\chapter{НАЗНАЧЕНИЕ РАЗРАБОТКИ}

Модуль поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений предназначен для поиска совпадений строк с регулярными выражениями и генерации продолжения частичных совпадений. Это необходимо для реализации подсказок в открытом вопросе preg системы дистанционного образования Moodle, который проверяет ответы студентов по регулярным выражениям. Вопрос preg с возможностью подсказок будет использоваться на кафедре ``Программное обеспечение автоматизированных систем'' Волгоградского государственного технического университета для компьютерного тестирования студентов.

\chapter{ТРЕБОВАНИЯ К МОДУЛЮ ПОИСКА СОВПАДЕНИЙ}

\ttl

\section{Функциональные требования}

Модуль должен производить поиск совпадения с регулярным выражением в строке. При отсутствии полного совпадения модуль должен выбирать наилучшее из частичных совпадений и генерировать его продолжение, наикратчайшим путем приводящее к полному совпадению.

Модуль должен поддерживать следующие операции и операнды регулярных
выражений:
\begin{itemize}
\item символ;
\item символьный класс, включая последовательности \textbackslash{}w, \textbackslash{}s, \textbackslash{}d, \textbackslash{}h и \textbackslash{}v, POSIX--классы, Unicode--свойства;
\item метасимвол ``.'';
\item конкатенация;
\item альтернатива;
\item квантификаторы ?, {*}, +, \{m,n\}, \{,n\}, \{m,\}, а также их ленивые разновидности;
\item группировка;
\item подвыражение (в том числе именованные варианты);
\item обратная ссылка на подвыражение (в том числе именованные варианты);
\item вызов подвыражения (обычный и рекурсивный варианты).
\end{itemize}

На вход модуль должен принимать регулярное выражение и строку, в которой следует произвести поиск совпадений. На выход должны выдаваться следующие данные:
\begin{itemize}
\item признак наличия совпадения;
\item индексы начал и длины совпадений со всеми подвыражениями, включая регулярное выражение в целом;
\item количество символов, оставшихся до полного совпадения (если оно частичное);
\item продолжение совпадения в виде строки (если оно частичное).
\end{itemize}

При наличии нескольких частичных совпадений выбирается то, которому нужно меньше символов до полного совпадения. Если есть несколько частичных
совпадений, которым не хватает одинакового количества символов до полного, выбирается самое длинное из самих совпадений. Если же и длины частичных совпадений одинаковы, выбирается любое из них.

Модуль должен иметь два режима совместимости: POSIX и PCRE.

Необходимо также разработать модуль предварительной обработки регулярных выражений, содержащих шаблоны. Этот модуль должен заменять шаблоны на их реальное содержимое, по аналогии с заменой макросов препроцессором языка C.

\section{Нефункциональные требования}

Модуль должен реализовывать метод конечных автоматов с тегами. Конечный автомат должен строиться по дереву разбора регулярного выражения, возвращаемому синтаксическим анализатором.

\section{Требования к надежности}

Для предотвращения некорректной работы программы должен быть обеспечен вывод сообщений об ошибках и возможность повторного ввода данных.

Не допускается некорректный вывод программы, такой как вывод ошибок интерпретатором языка PHP, если этот вывод не произведён кодом самой СДО Moodle. В таком случае, вывод считается нормальным.

Время восстановления после отказа, вызванного сбоем электропитания технических средств или операционной системы, не должно превышать получаса при условии соблюдения условий эксплуатации технических и программных средств. В случае несоблюдения условий эксплуатации восстановление после отказа не гарантируется.

Время восстановления после отказа, вызванного неисправностью технических средств, фатальным сбоем операционной системы, не должно превышать времени, требуемого на переустановку программных средств и восстановления данных о базах данных из резервных копий.

\section{Требования к составу и параметрам технических средств}

Модуль должен иметь такие же требования к техническим средствам, как и система дистанционного Moodle, т.~е. он должен работать на любой конфигурации аппаратных средств, на которой работает Moodle. Поиск совпадений (тестирование) должен проводиться в реальном времени, без существенного ожидания результатов проверки ответа.

\section{Требования к информационной и программной совместимости}

Модуль должен быть интегрирован в открытый вопрос preg СДО Moodle. Он должен быть реализован на языке PHP и не должен использовать в процессе своей работы какие-либо сторонние исполняемые файлы. Это требование связано с безопасностью сайтов, т.~к. запуск исполняемых файлов может быть запрещен на сервере. Модуль не должен требовать прав на чтение или запись файлов. Модуль должен работать на любом веб--сервере, на котором работает СДО Moodle.

Для реализации лексического анализатора на языке PHP должен быть использован генератор лексических анализаторов JLexPHP и библиотека String Stream, имитирующая открытый файл на основе строки (JLexPHP требует файл в качестве входных данных). Для реализации синтаксического анализатора
на языке PHP должен быть использован генератор синтаксических анализаторов lemon-php. Используемая грамматика регулярных выражений приведена в приложении А.2.

\chapter{ТРЕБОВАНИЯ К ПРОГРАММНОЙ ДОКУМЕНТАЦИИ}

Программная документация должна включать в себя следующие документы:
\begin{itemize}
\item Пояснительная записка, оформленная в соответствии с СТП~ВолгГТУ~026-04;
\item Техническое задание, оформленное в соответствии с ГОСТ~19.201-78;
\item Технический проект, оформленный в соответствии с ГОСТ~34.201-89;
\item Рабочая документация (Руководство пользователя и Руководство системного программиста), оформленная в соответствии с ГОСТ~34.201-89.
\end{itemize}

\chapter{ПОРЯДОК КОНТРОЛЯ И ПРИЕМКИ}

Правильность работы модуля должна проверяться с помощью модульных тестов, реализованных разработчиком. Заказчик также может проверить модуль на своих тестах.

Все создаваемые в рамках настоящей работы программные изделия передаются Заказчику в виде исходных кодов, представляемых в электронной форме на стандартном машинном носителе (например, на компакт-диске).

\appendix{Перечень обнаруживаемых ошибок}

Разрабатываемая система должна находить следующие ошибки в регулярных выражениях:
\begin{itemize}
\item лишняя закрывающая скобка;
\item неоткрытый шаблон с параметрами;
\item лишняя открывающая скобка;
\item незакрытый шаблон с параметрами;
\item незакрытый комментарий;
\item незакрытое условное подвыражение;
\item незакрытый callout;
\item незакрытая управляющая последовательность;
\item незакрытое имя подвыражения;
\item \textbackslash{}g не стоит перед фигурными скобками, угловыми скобками или одинарными кавычками;
\item \textbackslash{}k не стоит перед фигурными скобками, угловыми скобками или одинарными кавычками;
\item незакрытый символьный класс;
\item указание POSIX--класса вне символьного класса;
\item квантификатор, стоящий в начале выражения (без операнда);
\item некорректный диапазон конечного квантификатора;
\item некорректный диапазон символов в символьном классе;
\item одновременная установка и снятие модификатора;
\item неподдерживаемый модификатор;
\item неизвестное Unicode--свойство;
\item неизвестный POSIX--класс;
\item неизвестная управляющая последовательность;
\item слишком много альтернатив внутри условного подвыражения;
\item отсутствие условия в условном подвыражении;
\item условие захвата всего выражения внутри условного подвыражения;
\item символ ``\textbackslash{}'' в конце регулярного выражения;
\item последовательность ``\textbackslash{}c'' в конце регулярного выражения;
\item недопустимый символ, стоящий после последовательности ``\textbackslash{}c'';
\item ссылка на несуществующее подвыражение;
\item одинаковые имена у подвыражений с разными номерами;
\item разные имена у подвыражений с одинаковыми номерами;
\item отсутствие имени подвыражения там, где оно должно быть;
\item некорректный символ после ``(?'' или ``(?-'';
\item некорректный символ после ``(?<'';
\item некорректный символ после ``(?P'';
\item слишком большой код символа;
\item код символа из недопустимого диапазона Unicode;
\item слишком большой код в callout'е;
\item неподдерживаемая последовательность \textbackslash{}L, \textbackslash{}l или \textbackslash{}N\{name\};
\item неизвестный шаблон;
\item неверное количество параметров шаблона.
\end{itemize}

\appendix{Грамматика реализованного диалекта регулярных
выражений в формате Lemon-PHP}

\begin{lstlisting}[basicstyle=\scriptsize]
%nonassoc ERROR_PREC_SHORTEST.
%nonassoc ERROR_PREC_SHORT.
%nonassoc ERROR_PREC.
%nonassoc CLOSEBRACK TEMPLATECLOSEBRACK.
%left TEMPLATESEP_SHORTEST.
%left TEMPLATESEP_SHORT.
%left TEMPLATESEP.
%left ALT_SHORTEST.
%left ALT_SHORT.
%left ALT.
%left CONC PARSELEAF TEMPLATEPARSELEAF.
%nonassoc QUANT.
%nonassoc OPENBRACK TEMPLATEOPENBRACK CONDSUBEXPR.

start ::= expr(B).
expr(A) ::= PARSELEAF(B).
expr(A) ::= TEMPLATEPARSELEAF(B).
expr(A) ::= expr(B) expr(C). [CONC]
expr(A) ::= expr(B) ALT(C) expr(D).
expr(A) ::= expr(B) ALT(C). [ALT_SHORT]
expr(A) ::= ALT(B) expr(C). [ALT_SHORT]
expr(A) ::= ALT(B). [ALT_SHORTEST]
expr(A) ::= expr(B) QUANT(C).
expr(A) ::= OPENBRACK(B) CLOSEBRACK(C).
expr(A) ::= OPENBRACK(B) expr(C) CLOSEBRACK(D).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C) CLOSEBRACK(D) expr(E) CLOSEBRACK(F).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C) CLOSEBRACK(D) CLOSEBRACK(E).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) CLOSEBRACK(C) expr(D) CLOSEBRACK(E).
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) CLOSEBRACK(C) CLOSEBRACK(D).
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATESEP(C) expr(D).
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATESEP(C). [TEMPLATESEP_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATESEP(B) expr(C). [TEMPLATESEP_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATESEP(B). [TEMPLATESEP_SHORTEST]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) TEMPLATECLOSEBRACK(C).
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) expr(C) TEMPLATECLOSEBRACK(D).
expr(A) ::= expr(B) CLOSEBRACK(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATECLOSEBRACK(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= CLOSEBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATECLOSEBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= OPENBRACK(B) expr(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) expr(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= OPENBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C) CLOSEBRACK(D) expr(E). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B) expr(C). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= CONDSUBEXPR(B). [ERROR_PREC_SHORTEST]
expr(A) ::= QUANT(B). [ERROR_PREC]
\end{lstlisting}

\end{document}
